\RequirePackage{textcomp}
\RequirePackage{relsize}


% Ficha catalográfica
%\RequirePackage{lastpage}
%\newcommand{\fichacatalografica}[8][]{
%    \begingroup
%        \raggedright\ttfamily\fontsize{6pt}{7pt}\selectfont\hyphenpenalty=10000
%        Dados Internacionais de\\ Cataloga\c c\~ao na Publica\c c\~a (CIP)\\
%        (Câmara Brasileira do Livro, SP, Brasil)\\\smallskip
%        \hrule\smallskip
%        #2\par\smallskip
%        #3 \pageref{LastPage}~p.\par\smallskip
%        #1\par\smallskip
%        ISBN\hskip2mm #4\par\smallskip
%        #5\par\smallskip
%        #6\mbox{}\hfill CDD #7\par\smallskip
%        \hrule\smallskip
%        \'Indices para cat\'alogo sistem\'atico:\\
%        #8\par
%    \endgroup
%}

%\newcommand{\ficha}[7]{\begin{minipage}{.7\textwidth}
%\bigskip\fontsize{7pt}{8pt}\selectfont
%	Dados Internacionais de Catalogação na Publicação (CIP)\\
%	\vspace{-.5em}\hrule\smallskip
%	#1\hskip2mm
%	\hbox{\vtop{#2\par
%	#3 \pageref{LastPage}~p.}}\par\smallskip
%	\hskip2mm #4\par\smallskip
%	#5\par\smallskip
%	\hbox{\raggedleft\vbox{CDU #6\par}}\par\smallskip
%	\hrule\bigskip
%\end{minipage}}


% implementações do Verse.sty
\newcommand{\qb}[1]{\hfil\break\mbox{}\hfill\hbox{\textnormal{[}\,#1}}
\newcommand{\tamanhoverso}[1]{\settowidth{\versewidth}{#1}}


% Tamanho da fonte
\newcommand{\fonte}[2][\fontsize]{{\fontsize{#1}{\baselineskip}\selectfont #2}}


% "hedratoc" para ser usado com o shorttoc
\RequirePackage{shorttoc}
\newcommand{\hedrashorttoc}{
\ifodd\thepage\clearpage\else\paginabranca\fi
\def\contentsname{índice}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Índice}
\tableofcontents}



% estabelece que catítulos começarao à esquerda
\newcommand{\oneside}{
\makeatletter
\renewcommand\chapter{\if@openright\clearpage\else\clearpage\fi
                    \thispagestyle{plain}%
                    \global\@topnum\z@
                    \@afterindentfalse
                    \secdef\@chapter\@schapter}
\makeatother}

\newcommand{\twoside}{
\makeatletter
\renewcommand\chapter{\if@openright\cleardoublepage\else\clearpage\fi
                    \thispagestyle{plain}%
                    \global\@topnum\z@
                    \@afterindentfalse
                    \secdef\@chapter\@schapter}
\makeatother}



% astrogolia (a fonte deve ser instalada)
\newcommand{\caractere}[4][1]{%
    \fontsize{#3}{#1}%
    \usefont{T1}{#2}{m}{n}%
    #4%
}


% fala
\newcommand{\fala}[1]{\noindent\hskip-2ex\textsc{#1} --}

% secpoem         
\newcommand{\secpoem}[1]{%
				{\centering
				\Large\textsc{#1}
				\par}
     			}


\newcommand\sectioncenter[1]{%
   \par\addvspace{1ex}%
   \bgroup\centering\Large\scshape #1%
   \par\nobreak\egroup\par\nobreak%
   \addvspace{.2ex}%
}



% paginabranca 
\newcommand{\paginabranca}{\newpage\hbox{~}\thispagestyle{empty}\newpage}

% ordinais
\newcommand{\ai}{\textsuperscript{a}}
\newcommand{\oi}{\textsuperscript{o}}

% Número romano
\newcommand{\romano}[1]{\textsc{{\romannumeral#1}}}

% comandinho para aumentar ou diminuir a mancha
\newcommand*\EP[1][-1]{\enlargethispage*{#1\baselineskip}}

% bibliohedra 
\RequirePackage{ifthen}
\newcommand{\tit}[1]{\item[\MakeTextLowercase{\textsc{#1}}]}
\newcommand{\titidem}{\item[\line(1,0){25}]}

\newenvironment{bibliohedra}[1][bibliografia]{%
    \frenchspacing\footnotesize
	\ifthenelse{\equal{#1}{}}%
        {\relax}{\section*{\MakeTextLowercase{#1}}\vspace{2ex}}
		\begin{list}{}{
				\setlength\leftmargin{4mm}	% identação do texto principal em
								% relação à margem da 'página'
				\setlength\rightmargin{0mm}
				\setlength\labelwidth{4mm}	% tamanho "esperado" da caixa de rótulo
								% define também o recuo usado
		%
		%		\setlength\listparindent{3mm}	% tamanho da identação dos parágrafos
								% dentro do ítem
		%
				\setlength\labelsep{0mm}	% espaço entre rótulo e descrição
				\setlength\parsep{0mm}		% espaço entre parágrafos de um item
				\setlength\itemsep{1mm}		% espaço entre items
				\setlength\lineskip{0mm}	% espaçamento entre linhas
		}

	}%
	{\end{list}}


%\renewenvironment{itemize}{%
%    \frenchspacing\footnotesize
%		\begin{list}{}{
%				\setlength\leftmargin{0mm}	% identação do texto principal em
%								% relação à margem da 'página'
%				\setlength\rightmargin{0mm}
%				\setlength\labelwidth{0mm}	% tamanho "esperado" da caixa de rótulo
%								% define também o recuo usado
%		%
%				\setlength\listparindent{3mm}	% tamanho da identação dos parágrafos
%								% dentro do ítem
%		%
%				\setlength\labelsep{0mm}	% espaço entre rótulo e descrição
%				\setlength\parsep{0mm}		% espaço entre parágrafos de um item
%				\setlength\itemsep{1mm}		% espaço entre items
%				\setlength\lineskip{0mm}	% espaçamento entre linhas
%		}
%
%	}%
%	{\end{list}}


% subtitulo

% sectionitem 
\newcounter{@sectionNumCenter}[chapter]% ou [section] caso seja o efeito desejado
\renewcommand\the@sectionNumCenter{\roman{@sectionNumCenter}}
\newcommand\sectionitem{%
   \par\addvspace{1ex plus 1em minus .3ex }%
   \refstepcounter{@sectionNumCenter}%
   \bgroup\centering\Large\scshape%
   \the@sectionNumCenter%
   \par\nobreak\egroup\par\nobreak%
   \addvspace{.3ex}%
}

%senulo Se algo é nulo (não está definido), deixar em branco
\newcommand{\senulo}[2]{\ifthenelse{\isundefined{#1}}{}{#2}}

\newcommand{\attrib}[1]{%
\nopagebreak{\raggedleft\footnotesize #1\par}}


\newcommand{\blank}{\newpage\ \\\thispagestyle{empty}\pagebreak}



